\chapter{Introdução}\label{ch:introducao}

Problemas de roteamento dinâmico de veículos são objetos de pesquisa há cerca 
de três décadas \cite{psaraftis_dynamic_2015}.
Derivados de problemas de roteamento de veículos (VRP - \textit{Vehicle Routing 
Problem}) clássicos, como o problema \textit{dial-a-ride} (DARP -
\textit{Dial-A-Ride Problem}) e o problema de coleta e entrega com
janelas de tempo (PDPTW - \textit{Pickup and Delivery Problem with 
Time Windows}), os problemas dinâmicos buscam modelar casos em que um 
ou mais parâmetros do problema não são totalmente conhecidos 
\textit{a priori} e podem variar durante o período de operação. 

Dentre o grupo de problemas dinâmicos de roteamento veicular, o problema 
\textit{dial-a-ride} dinâmico (DDARP - \textit{Dynamic Dial-A-Ride Problem}) 
\cite{psaraftis_dynamic_1988} e o problema dinâmico de coleta e entrega com
janelas de tempo (DPDPTW - \textit{Dynamic Pickup and Delivery Problem with 
Time Windows}) \cite{dumas_1991} são de grande interesse para o 
desenvolvimento de novas tecnologias de transporte urbano. 
São esses os problemas que precisam ser solucionados quando precisa-se 
de um serviço de transporte compartilhado dinâmico (\textit{dynamic 
ride-sharing}) \cite{agatz_optimization_2012, 
alonso-gonzalez_potential_2018}, ou quando necessita-se 
fazer uma entrega imediata de encomendas \cite{pankratz_dynamic_2005}.
Atualmente, algumas empresas fornecem serviços desse tipo (Uber Pool, Uber
Eats, Rappi).
Entretanto, com o esperado avanço tecnológico na área de veículos
autônomos e a diversificação dos transportes públicos introduzida
principalmente por sistemas de mobilidade como um serviço (MaaS -
\textit{Mobility as a Service}), serão cada vez mais necessário algoritmos 
para a solução dos problemas DDARP e DPDPTW em menor tempo e proporcionando 
um melhor resultado \cite{fulton_three_2017}. 

Uma pesquisa científica na área de algoritmos para soluções de problemas 
desse tipo normalmente requer a montagem de uma simulação computacional,
já que testes empíricos são economicamente inviáveis para
esse tipo de pesquisa \cite{maciejewski_towards_2017}.
A ideia do uso de simulações é poder gerar resultados de eficiência e de 
tempo computacional dos métodos de solução dos problemas para, com isso, 
comparar diferentes algoritmos.

Entretanto, para que os resultados possam ser comparados entre artigos, sem a
necessidade de reproduzir resultados gerados anteriormente,
necessita-se que as simulações conduzidas usem os mesmos cenários de 
simulação.
Na área de VRP estáticos é comum a existência de conjuntos de cenários
canônicos extensivamente usados que facilitam a comparação entre 
algoritmos \cite{mendoza_vrp-rep:_2014}, chamados de
conjunto de instâncias de \textit{benchmark}.

Na área de roteamento dinâmico de veículos não existem instâncias
de \textit{benchmark} de referência que sejam amplamente usadas 
\cite{pillac_review_2013, maciejewski_towards_2017}. 
Isso faz com que a comparação entre algoritmos
propostos para resolver problemas como DPDPTW e DDARP seja difícil e custosa.

O objetivo deste artigo é compilar as informações disponíveis sobre as
instâncias de \textit{benchmark} de DDARPs e DPDPTWs que estejam acessíveis e
disponíveis para uso, com enfoque na forma com que são feitas a distribuição
dos pedidos ao longo do período de operação dos sistemas.
Também faz parte do escopo uma análise de duas medidas, urgência e 
grau de dinamismo, propostas por \citeonline{van_lon_measures_2016} que ajudam 
a identificar as características temporais das instâncias. 
Com isso, procura-se auxiliar o processo de busca e seleção de conjuntos de 
instâncias interessantes para uso em simulações e teste de novos algoritmos ou,
caso necessário, auxiliar a seleção de um método de geração de instâncias
dinâmicas adequado ao interesse de pesquisa.

% as linhas contidas entre \iffalse e \fi estão todas comentadas
% elas descrevem em mais detalhes a dificuldades de fazer uma pesquisa na área
% de algoritmos para problemas de roteamento, assim como algumas "dicas" para
% quem quer fazer o mesmo.
% Essa parte se encontra mal escrita, no entanto, pode ser interessante 
% adicionar algo dela na introdução 
\iffalse
Primeiramente, se faz necessário a utilização de um simulador para rodar
testes, já que testes empíricos são inviáveis para esse tipo de pesquisa.
Por muitos anos os pesquisadores optaram por implementar seus próprios 
simuladores e não disponibilizar o código de maneira aberta, isso fez com que a
comunidade perdesse uma grande oportunidade de cooperação.
Com um código de livre acesso outros pesquisadores possuem a possibilidade de
reutilizar o código, facilitando as implementações de pesquisas na área, além
de poder revisar, melhorar ou estender o código. 
Atualmente, apesar de não serem amplamente usados, já existem simuladores de 
problemas de roteamento dinâmico com código aberto disponíveis para livre uso
acadêmico (\cite{van_lon_rinsim:_2012}; \cite{mayer_open-source_2016};
\cite{maciejewski_towards_2017})

Após a escolha de um simulador já disponível ou a implementação de um novo, se
faz necessária a implementação do algoritmo a ser testado. 
É nessa etapa que o pesquisador aplica seus conhecimentos técnicos para a 
implementação do seu objeto de pesquisa.

Após essa implementação precisa-se então da comparação de performance entre
o novo algoritmo e os algoritmos propostos anteriormente.
Para isso existem dois métodos.

Um deles é o pesquisador implementar os algoritmos com base na descrição dada 
nos artigos publicados, tarefa que, normalmente, toma bastante tempo do 
pesquisador e não agrega nenhum valor.
Atualmente, já existem pesquisadores que montam seus experimentos e deixam
disponíveis para acesso, replicação e utilização (\cite{van_lon_towards_2015};
\cite{van_lon_measures_2016}; \cite{van_lon_when_2017}).

Uma outra forma de comparação de algoritmos é possível quando os experimentos
são baseados em cenários cujos dados estão disponíveis para todos e
que já foram utilizados para testes em algoritmos de outros artigos.
A esse conjunto de dados se dá o nome de conjunto de instâncias de
\textit{benchmark}.
Portanto, quando usado um conjunto de instâncias de \textit{benchmark}, os
resultados expostos nos artigos podem ser comparados diretamente, sem a
necessidade de replicação dos experimentos.
Entretanto, na área de roteamento dinâmico de veículos não existem instâncias
de \textit{benchmark} de referência que sejam amplamente usadas
\cite{pillac_review_2013}

O objetivo deste artigo é compilar as informações disponíveis sobre as
instâncias de \textit{benchmark} de DDARPs e DPDPTWs que estejam acessíveis e
disponíveis para uso. Também faz parte do escopo a confecção de uma tabela
comparando as principais características dos conjuntos de \textit{benchmark}
encontrados, assim como uma análise usando duas medidas propostas por
\textcite{van_lon_measures_2016} que ajudam a identificar as características
temporais das instâncias.
\fi

O Capítulo~\ref{ch:formulacao_problemas} apresenta as formulações dos problemas
de interesse.
Logo em seguida, no Capítulo~\ref{ch:instancias} os conjuntos de instâncias de 
\textit{benchmark} são descritos.
O Capítulo~\ref{ch:medidas} contém a definição das métricas usadas para a 
avaliação dos conjuntos de instâncias de \textit{benchmark} e o 
Capítulo~\ref{ch:analise} apresenta estas análises.
Por último, o Capítulo~\ref{ch:conclusao} encerra descrevendo as conclusões  
e recomendações para futuras pesquisas.
